% Created 2020-05-20 mié 13:06
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\section{Un número en palabras}
\label{sec:orgbff7460}

Este ejercicio se trata de transformar todos los números en dígitos de un texto, cualquiera
que se entregue en el número en palabras.

Ejemplo:

\begin{verbatim}
Tenía 9 vidas. Pasó ella y me quedaron 8.
\end{verbatim}

A:

\begin{verbatim}
Tenía nueve vidas. Pasó ella y me quedaron ocho.
\end{verbatim}

Puedes crear las funciones que consideres necesarias.

\section{Validar un RUT}
\label{sec:orgc83e5f9}

El RUT o RUN es un identificador único. Consiste de un número y una cifra que es
el resultado de la operación específica de los dígitos.

Crear una función (o grupo de funciones) que te validen si un trozo de texto
entregado es un RUT válido o no.

Ver el procedimiento:

\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Rol\_\%C3\%9Anico\_Tributario}

Puedes revisar las diferentes implementaciones que hay en los enlaces. Pero para
que aprendas te recomiendo trabajar en la tuya propia antes.

\section{Regex para fechas.}
\label{sec:orgf9a9d11}

Se tiene el archivo \textbf{eventos.csv}, que contiene una serie de eventos. 
Crear una \textbf{regex} que permita encontrar y entregue solamente aquellos eventos
sucedidos después del día 15, de cada mes.

Dadas las fechas del tipo \textbf{año-mes-dia}, ejemplo: 

\begin{description}
\item[{2020-06-20}] Cumpleaños de Rebeca -> si debe mostrarse
\item[{2020-08-02}] Reunión ex-compañeros -> no debe mostrarse
\end{description}

Una \textbf{regex} que te podría servir para partir, buscar para los días del 15 a 19,
todos los 20 y los 30. Seguramente necesita algún ajuste:

\begin{verbatim}
\d{4}-\d{2}-(1[56789]|2[0-9]|3[01])
\end{verbatim}

\section{Comunas y habitantes}
\label{sec:org224dca0}

Teniendo la lista de comunas y habitantes. Realizar lo siguiente.

\begin{itemize}
\item Comunas con más de 100.000 habitantes
\item Comunas en que tengan más del 50\% tercera edad.
\item Comunas con crecimiento desde el 30\%
\item Comunas cuyos ingresos sean principalmente agricultura
\item Comunes cuyos ingresos sean principalmente comercio
\item Comunas con mayor cantidad de diabéticos
\item Comunas con mayor cantidad de madres solteras
\end{itemize}

Fuentes de datos:

\begin{itemize}
\item \url{https://es.datachile.io/}
\item \url{https://www.ine.cl/}
\end{itemize}

\section{Codificación de números enteros}
\label{sec:orgd773631}

\subsection{Contar en binario}
\label{sec:orgaf82e96}

Cuando \textbf{hablamos de cantidad} podemos ver que \textbf{cada elemento} de un conjunto puede
ser correspondido con un \textbf{valor binario}. Es una relación \textbf{biyectiva}.  Y lo
que debemos saber es la \textbf{cantidad de bits necesarios} para contar nuestro conjunto.

Las tablas \textbf{Unicode} son una relación de símbolos con valores \textbf{binarios}. Los

\begin{description}
\item[{recomendado ver}] \url{https://www.youtube.com/watch?v=Ch\_jsdSRTbI}
\end{description}

\subsection{Los números enteros con signo (negativos y positivos).}
\label{sec:orgea7cc03}

Para poder escribir un número con signo, positivo o negativo. Será necesario
conocer el valor positivo y luego hay dos modos de definir e negativo.

\begin{itemize}
\item Complemento a 1
\item Complemento a 2
\end{itemize}


\begin{description}
\item[{binarios con signo}] \url{https://www.youtube.com/watch?v=PzNYQg7J4bs}
\end{description}


\section{Lectura: Cadenas genéticas y uso de regex}
\label{sec:orgf85ad43}

Las \textbf{expresiones regulares} se puede utilizar para encontrar coincidencias sobre cadenas genéticas.

Por ejemplo:

\begin{minted}[]{python}
import re
DNA = 'GAGCGCTAGCCAAA'
match = re.search('AAA', DNA)
\end{minted}

Recomendable leer:
\url{https://towardsdatascience.com/using-regular-expression-in-genetics-with-python-175e2b9395c2}
\end{document}